\section{Verwendete Methoden}
Es wurden drei verschiedene Verfahren verwendet, um die Brennweite oder den Hauptebenenabstand einzelner Linsen sowie eines Linsensystems zu bestimmen. Die Autokollimations- und die Besselmethode muss man verknüpfen, wenn man beide Größen messen möchte. Die Abbemethode ist in dieser Hinsicht eigenständig.
\subsection{Autokollimation}
Bei diesem Verfahren wird das Bild eines Objektes mit Hilfe eines Spiegels zurück in die Objektebene abgebildet. Befindet sich das Objekt in der vorderen Brennebene eines Linsensystems, so ist das Licht, welches auf den Spiegel trifft, parallel zur optischen Achse. Daher ist die Position des Spiegels entlang der optischen Achse irrelevant. So lässt sich die Position der vorderen Brennebene bestimmen.\\
Die gleiche Messung kann man am um $180^\circ$ gedrehten System durchführen und erhält die Position der zweiten Brennebene. Mit den Bezeichnungen, wie in \cite{va} erhält man für die Brennweite und den Hauptebenenabstand:
\begin{align}
f'&=\frac{k+l-h}{2} \label{eq:1} \\ 
h&=k+l-2f' \label{eq:2}
\end{align}
\subsection{Besselmethode}
Die Besselmethode verwendet die Tatsache, dass es bei genügend großem Abstand zwischen Gegenstands- und Bildebene zwei Linseneinstellungen gibt, bei denen eine scharfe Abbildung zu sehen ist. Diese beiden Linsenpositionen genügen mit Bezeichnungen wie in \cite{va} der Beziehung
\begin{align}
f'=-f=\frac 1 4 \left(e-h-\frac{d^2}{e-h}\right) \label{eq:3}
\end{align}
\subsection{Verknüpfung von Autokollimations- und Besselmethode}
Setzt man \cref{eq:1,eq:3} ineinander ein, folgt:
\begin{align}
f'&=\frac{1}{2} \sqrt{(e-k-l)^2-d^2} \label{eq:4} \\ 
h&=k+l-\sqrt{(e-k-l)^2-d^2} \label{eq:5}
\end{align}
\subsection{Abbemethode} \label{sec:abbe}
Bei der Abbemethode misst man die Bildweiten und Vergrößerungen der scharfen Bilder zu verschiedenen Gegenstandsweiten und erhält daraus mittels linearer Regression die Brennweiten $f$ bzw. $f'$ als Steigung der Geraden $g(1-\frac 1 \beta)$ und $g'(1-\beta)$. Die Schnittpunkte der Geraden mit der y-Achse sind die Abstände
$h_1$ und $h_2$ aus \cite{va}, die die Lage der Hauptebenen eindeutig bestimmen.

\subsection{Brennweite eines Linsystems}
Für die Brennweite eines Systems von zwei Linsen mit Brennweiten $f_1'$ und $f_2'$ im Abstand $t$ gilt
%
\begin{equation}
	f' = -\frac{f_1' f_2'}{t - f_1' - f_2'} \label{eq:lsys}
\end{equation}
%
